\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\font\manual=logo10 % font used for the METAFONT logo, etc.
\def\MF{{\manual META}\-{\manual FONT}}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Freebeer}
}

\usepackage{debian-at,debian-freebeer}

\newcommand{\tm}{${}^{\mbox{\tiny\sf TM}}$}

\title{Conocimiento, poder y cerveza gratis 2.0}

\author[Andreas Tille]{\AndreasTille \\ {\tiny Traducida al Español por Miguel Telleria}}

%\institute{\Debian}

\date{Cáceres, 26 Julio, 2009}

\newcommand\meinbs{\char 92 }

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Contenido}
  \tableofcontents[pausesections]
\end{frame}

\section{Cerveza gratis (Free Beer)}

\subsection{Código}

\begin{frame}
  \frametitle{Código en general}

  \begin{itemize}
    \item Regla para convertir información
          % (por ejemplo, una carta, palabra, frase o gesto)
          en otra forma de representación
          % (un signo en otro signo)
    \item Ejemplos:
      \begin{itemize}
        \item El DNA contiene reglas para construir representaciones
          de proteínas
        \item El código fuente son reglas para construir programas
        \item \dots
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Código inventado por la naturaleza}

\begin{block}{Ejemplo de código genético}
\tiny
  \begin{verbatim}
TGAT ACTG CCTT GCAT ATCG CTAA TAGT GTCA TCTA TACC ACTG ATAC CTTG CATA
TCAG TAAT ACTG TCTT GCAT ATCG CTAA TAGT GCCA TTCA TACT ACTG ATAC TGCC
TTGC ATAT CGCT AATA GTGC CATT CATA CTAC TGCC TTGC ATAT CGCT AATA GTGC
CTTG CATG CCAC TAAT AGTG TCTT CGAT ACCA TTAA TATT GCTT TGCA TATC ACTA
ATAG TGCC TTCG ATAC CACT GATA CTAC CTTG CATA TTAC TAAT ATTA CCTT GCAT
  \end{verbatim}
\end{block}
   \begin{itemize}
     \item {\em Código genético} es el conjunto de reglas por las
       cuales la información codificada en material genético 
       es traducida a proteínas por células vivas
     \item Para entenderlo es necesario investigar en la materia
     \item Es interpretado por mecanismos de replicación biológica
     \item Para cambiarlo hace falta avances tecnológicos
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Código inventado por el hombre}

\begin{block}{Código ejecutable de un programa que dice \texttt{Hola mundo}}
\tiny
  \begin{verbatim}
...
0000350 428d a301 95ac 0804 14ff a885 0494 8b08
0000360 ac15 0495 3908 72da c6e7 a805 0495 0108
0000370 c483 5b04 c35d 768d 8d00 27bc 0000 0000
0000380 8955 83e5 08ec b0a1 0494 8508 74c0 b812
0000390 0000 0000 c085 0974 04c7 b024 0494 ff08
00003a0 c9d0 90c3 4c8d 0424 e483 fff0 fc71 8955
...
  \end{verbatim}
%00003b0 51e5 ec83 c704 2404 8490 0804 17e8 ffff
%00003c0 b8ff 0000 0000 c483 5904 8d5d fc61 90c3
%00003d0 8955 5de5 8dc3 2674 8d00 27bc 0000 0000
%00003e0 8955 57e5 5356 4fe8 0000 8100 9dc3 0011
%00003f0 8300 0cec 7fe8 fffe 8dff 18bb ffff 8dff
%0000400 1883 ffff 29ff c1c7 02ff ff85 2474 f631
\end{block}
      \begin{itemize}
        \item {\em Código máquina}: Conjunto de instrucciones y datos
          ejecutados directamente por la CPU de un ordenador.  Es la
          representación de más bajo nivel que un programa puede tener.
        \item Destinado a ser interpretado por los ordenadores
        \item Difícil de entender por humanos (y a veces prohibido por
          ley)
        \item La comparación con el código genético es débil, pero hay
          algunas similitudes.
      \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Código inventado por el hombre}

\begin{block}{Código fuente de \texttt{hola\_mundo.c}}
\tiny
  \begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int main (void) {
        printf("Hola mundo");
        return 0;
}
  \end{verbatim}
  \end{block}
  \begin{itemize}
      \item {\em Código fuente}: Conjunto de estamentos y de
        declaraciones escritos en un lenguaje de computación legible
        por humanos.  El código fuente permite al programador
        comunicarse con el ordenador usando una serie de instrucciones
        reservadas.

      \item El código fuente de un programa es el conjunto de ficheros
        necesarios que gobiernan lo que el programa hace desde una forma
        legible para un humano.  Este código se convierte de forma
        automática al código máquina que el computador ejecuta.

      \item Problema: No siempre tienes acceso al código fuente
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Midiendo errores (bugs)}
  % http://www.ganssle.com/articles/Measuringbugs.htm
  \begin{itemize}
    \item Un proyecto de software medio - sin ser inspeccionado -
      corre con un 5\% de errores \footnote{201 Principles of Software
          Development, Alan Davis} (= 1 error por cada 20 líneas de código)
    \item El código del  transbordador espacial corre con un error por
      cada 400,000 líneas de código (0,00025\%) a un coste de  \$1000/líneas.
          \footnote{www.fastcompany.com/online/06/writestuff.html}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{¿No es esto valiente?}
\begin{quote}
\small
  En mis libros doy recompensas a las personas que encuentran una errata
  \dots
%  , and I must say that I've written more checks to
%  people in Germany than in any other country in the world. I get
%  letters from all over, but my German readers are the best nitpickers
%  that I've ever had!
  En software pago similarmente por los errores en los programas 
  \TeX\ y \MF\ .  La recompensa se dobla cada año: Empezó a \$2.56,
  luego fue a \$5.12, y así sucesivametne hasta que alcanzó \$327.68,
  en cuyo momento dejé de doblarla.  No ha habido ningún error
  encontrado en \TeX\ desde 1994 o 1995, aunque hay rumores de que
  alguien acaba de encontrar uno.  Le echaré una ojeada de nuevo en un
  año o dos.  Por cierto, hago todo "por lotes".  Volveré a mirar
  posibles errores en \TeX\ en, digamos el años 2003.
\end{quote}
{\raggedright \footnotesize
Donald Knuth charla titulada ``All Questions Answered'', 5 October, 2001, en el Technische Universität
München.}
\end{frame}

\subsection{Hard y soft Ware}

\begin{frame}
  \frametitle{Hard Ware}

  \begin{itemize}
    \item Vendor y comprador pueden
       \begin{enumerate}
          \item Pesarlo
	  \item Morderlo
	  \item Sacudirlo
	  \item \dots
       \end{enumerate}
    \item[] \MyBigRightArrow Ambos pueden probar el \emph{ware}
    \item Derechos del comprador
       \begin{enumerate}
          \item Propiedad
	  \item Alteración
	  \item Reventa
       \end{enumerate}
    \item La duplicación es muy costosa sin disponer de una fábrica.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Soft Ware}

  \begin{itemize}
    \item Es realmente un bien?
       \begin{enumerate}
          \item Peso?
          \item Comprobable?
          \item \dots
       \end{enumerate}
    \item Derechos del comprador de la licencia (si es propietario)
       \begin{enumerate}
          \item Derecho al uso (con límites)
	  \item No lo puede cambiar
	  \item No lo puede revender
       \end{enumerate}
    \item La duplicación está obstaculizada por medios técnicos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pescado fresco}

  \pgfuseimage{verleihnix}
  \begin{itemize}
    \item Mercado: El comprador y vendedor pueden evaluarlo.
    \item Puede el software apestar?
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Libre de pago}
\begin{frame}
  \frametitle{El Soft Ware no está en venta}

  \begin{itemize}
    \item Tres ejemplos de ``libre''
  \begin{enumerate}
    \item {\em Bajate el código binario aquí} \MyBigRightArrow ``libre
      de pago (cerveza gratis)''
    \item Libre de mirar, oir \dots  - pero no cuentes nada
    \item Software libre
  \end{enumerate}
  \item ¿Donde está el truco?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Coste de una distribución Linux}

  \begin{itemize}
    \item Cálculos hechos por D. Wheeler para Red Hat Linux 7.1
      (Junio 2001)
    \item  La Debian actual puede contener sobre diez veces más lineas
      de código
  \end{itemize}

% http://www.dwheeler.com/sloc/
% http://www.dwheeler.com/sloc/redhat71-v1/redhat71sloc.html
% My latest size-estimation paper is More than a Gigabuck: Estimating
% GNU/Linux's Size (June 2001). Here are a few interesting facts
% quoting from the paper (which measures ):

  \begin{block}{Estimación de costes del RedHat 7.1}
    \begin{enumerate}
      \item $> \$1000 millones$ para desarrollar esta distribución de
        Linux por medios propietarios convencionales en EE.UU
        (dollares del año 2000).
      \item Incluye $> 30 millones$ lineas de código fuente.
      \item Habría requerido sobre  $8,000 personas-año$ de tiempo de
        desarrollo, segun se obtiene con el popular modelo COCOMO.
      \item Representa un 60\% de aumento en tamaño, esfuerzo y costes
        de desarrollo tradicional respecto a Red Hat Linux 6.2 (que se
        publicó un año antes).
    \end{enumerate}
  \end{block}

%  This paper analyses the amount of source code in GNU/Linux, using
%  Red Hat Linux 7.1 as a representative GNU/Linux distribution, and
%  presents what I believe are interesting results.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{El truco: Libre $\ne$ libre de coste}

  \begin{itemize}
     \item Crucial: uso libre del código
     \item Libre en el sentido: ``libertad de expresión'' (free speech)
     \item Libertad de expresión requiere:
     \begin{itemize}
        \item Tiempo para prepararse \MyBigRightArrow tiempo es dinero
        \item Competencia \MyBigRightArrow Expertos con talento
          cuestan dinero.
     \end{itemize}
     \item Tienes libertad para \dots
     \begin{enumerate}
       \item ejecutar el programa como quieras
       \item ayudarte a ti mismo (estudiar el código fuente y
         cambiarlo para hacer lo que desees)
       \item ayudar al vecino (copiar el programa y distribuir copias
         a otros cuando lo desees)
       \item ayudar a tu comunidad (publicar o distribuir una versión
         modificada cuando lo desees)
     \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}



%------------------------------------------------------------------------------

\section{Conocimiento}

\subsection{Wikipedia}

\begin{frame}
  \frametitle{Wikipedia}

  \begin{itemize}
     \item Conocimiento libre
     \item Simplemente prueba: \link{http://wikipedia.org}{wikipedia.org}
     \item Busca un campo especial
     \begin{itemize}
       \item \dots{} y vio que era bueno.
       \item[] {\em or}
       \item \dots{} lo hizo mejor.
     \end{itemize}
     \item Te has dado cuenta cuan frecuentemente se 
       \link{http://www.lkozma.net/wpv/index.html}{edita la Wikipedia}?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Publica en Wikipedia o muere}

  \resizebox{0.7\paperwidth}{!}{\includegraphics{publish-in-wikipedia}}%

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Al menos un artículo de Wikipedia}

  \resizebox{0.7\paperwidth}{!}{\includegraphics{rna-biology}}%

\end{frame}

% Encarta discontinued TODO?
% http://www.t3.com/news/microsoft-encarta-discontinued-due-to-wikipedia-popularity?=38541

\subsection{Acceso abierto}

\begin{frame}
  \frametitle{Acceso abierto a la información académica}

  \begin{itemize}
    \item \link{http://www.open-access.net/}{Open Access} plataforma
      que busca satisfacer la creciente demanda de información de
      varios grupos objetivos.
    \item No restringido, acceso de llamada gratuita al conocimiento
      científico y académico.
    \item Un tema de moda y un movimiento que goza de gran soporte en
      todo el mundo.
    \item Mayor visibilidad – y por lo tanto mayor impacto – de los
      textos académicos y científicos accesibles abiertamente .
    \item El Instituto Fraunhofer, la Helmholtz Association y la
          Max Planck Society tienen sus propias páginas web donde dan
          información de sus actividades de acceso abierto.
  \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Excursion}

\begin{frame}
  \frametitle{Excursus I: Distribución of obras de arte}

  \begin{itemize}
    \item El Artista se merece suficiente recompensa por su trabajo y
      estar motivado para continuar y mejorar su trabajo creativo.
    \item El DRM protege los derechos de las compañías de la Industria
      Discográfica, no los de los artistas.
    \item Los artistas no contratados por la industria necesitan
      mejores oportunidades.
    \item Se necesita: mejores leyes para reflejar la nueva realidad.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ejemplo sencillo}

  \resizebox{0.8\paperwidth}{!}{\includegraphics{VeronaArena}}%

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Un ejemplo más cercano}

El autor de ciencia ficción \link{http://en.wikipedia.org/wiki/Cory_Doctorow}{Cory Doctorow}:

\begin{itemize}
  \item Empresas de medios tradicionales intentan aplicar las leyes de
    copyright del mundo anaógigo al mundo digital.
  % Original in English
  % \item Traditional media companies try to apply copyright laws of
  %   analog world in digital world
  \item En lugar de hacer un esfuerzo evitando copiar libros publicados bajo
    licencias Creative Commons.
  % Original in English
  % \item Instead of making an effort to prevent copying release books
  %   under Creative Commons License
  % QUESTION FROM TRANSLATOR TO ANDREAS:  I don't understand the meaning of this
  % second point. Did you mean "Instead of making an effort" or
  % "Instead, they make an effort..."

  \item Exito: Muchos lectores estarán atraídos a comprar una versión
    en papel una vez que hayan leído la versión electrónica.
  % Original in English
  % \item Success: Most readers will be attracted to by a printed copy
  %   after reading free electronic version
  % Translator does not agree with this third point
  
  \item 11 traducciones oficiales -  pero incluso muchas más no
    oficiales (permitido por la liciencia CC).
  \item Modelo similar usado por el autor brasileño Paulo Coelho
\end{itemize}
% http://www.golem.de/0904/66404.html
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Papel de los E-books}

  \begin{itemize}
  \item El papel de los E-books no esta claro - pero hace la copia
    digital de libros mucho más interesante.
  \item El cambio afectará a la publicación clásica de las librerías.
  \item Es una oportunidad para que autores desconocidos ganen
    popularidad independientemente de las editoriales.
  \end{itemize}
% http://www.golem.de/0904/66331.html

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Excursus II: Hardware abierto?}

% http://www.golem.de/0906/67826.html

\begin{center}

Riversimple Urban Car es un vehículo de código abierto con células de
combustible de hidrógeno \\

\medskip
   \includegraphics[width=0.7\textwidth]{riversimple1}%
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Riversimple Urban Car}

  \begin{itemize}
    \item Prototipo de demostración en el 16th June 2009
    \item La producción está planeada para empezar en 2013
    \item Desarollado por equipos en las universidades Cranfield y Oxford
    \item El diseño de código abierto será almacenado en un wiki disponible
    \item Cualquier pequeño fabricante puede usar el diseño
      libremente, cambiarlo como el quiera y crear su propia versión
      del vehículo
    \item[\MyBigRightArrow] Nadie puede predecir si este concepto
      tendrá realmente éxito -- pero todo el mundo se da cuenta de la
      llegada de nuevos conceptos de conocimiento abierto
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Poder}

\subsection[Software libre]{Software libre en general}
\begin{frame}

  \frametitle{Como te guste}

  \begin{itemize}
    \item Funcionalidad sostenible
    \item Es la funcionalidad lo que cuenta, no el nombre del programa
    \item Funcionalidad = Programa + Servicio
    \item Un nivel de coste razonable es aceptable
    \item Programa libre de coste \MyBigRightArrow queda más dinero
      para el servicio
    \item Codigos abiertos \MyBigRightArrow contribuciones
    \item La calidad crece con el número de usuarios \dots
    \item \dots\, que han entendido el principio y notifican fallos
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Obten los hechos}

  Un sistema operativo abierto sólo tiene ventajas

  \includegraphics[width=0.8\paperwidth]{ms-linux}%
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Obten los hechos} % continued

  \begin{quote}
    ``Primero te ignoran, \\
    luego se ríen de ti, \\
    luego luchan contra ti, \\
    luego ganas.'' \\
    \hspace{20mm} -- Mahatma Gandhi
  \end{quote}

\vspace{10mm}

    \visible<2->{
       Desde 2002 en la fase 3.
    }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Os queremos a vosotros \dots}

  \resizebox{0.8\paperwidth}{!}{\includegraphics{ms-hiring-os-desktop-strategy-en}}%

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Usaremos el SO}

  \includegraphics[width=0.8\paperwidth]{ms-os}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{My apuesta}

\Large
\begin{center}
  \begin{minipage}{62mm}
\parindent-7mm
  \MyBigRightArrow Predigo que en 17 años  
    Windows\tm{} será Software Libre o no será más el sistema
    operativo lider para siempre.
  \end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}% does not allow overlays ... [allowframebreaks]
  \frametitle{El software libre acabará con Redmond I}

% http://www.networkworld.com/news/2009/052109-ex-microsoftie-free-software-will-kill.html
% http://www.amazon.com/After-Software-Wars-Keith-Curtis/dp/0578011891

\small
  \link{http://www.networkworld.com/news/2009/052109-ex-microsoftie-free-software-will-kill.html}{Frases
    de Keith Curtis}, programador en Microsoft durante 11 años que ha
  escrito un libro de por qué Redmond fracasará: \\
  {\em ``\link{http://www.amazon.com/After-Software-Wars-Keith-Curtis/dp/0578011891}{After the Software Wars}''}

  \begin{itemize}
  \item \em El software propietario nos está retrasando como sociedad
  \item \em Así como el software propietario hizo de Microsoft una
    de las empresas más exitosas de todos los tiempos, representa un
    modelo destinado al fracaso porque no deja a los programadores
    cooperar y contribuir y por lo tanto sofoca la innovación.
  \item \em Mientras Microsoft y su modelo propietario dominen, dice
    Curtis, viviremos en ``las eras oscuras de la informática''.
  \item \em La comunidad de software libre está produciendo productos
    técnicamente superiores a traves de un modelo abierto y
    cooperativo.  La gente considera la Wikipedia como una
    enciclopedia y no como software pero es un excelente caso de
    estudio de esta revolución que viene.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}% does not allow overlays ... [allowframebreaks]
  \frametitle{El software libre acabará con Redmond II}

  \begin{itemize}
  \item \em Incluso Apple tiró su kernel propietario a la basura y lo
    sustituyo con uno libre.
  \item \em El software libre disminuye los márgenes de beneficio de
    Microsoft.  Incluso si Microsoft adoptase Linux
  \item \em He trabajado en motores de texto durante cinco años en
    Microsoft y escribí mi libro usando OpenOffice.
  \item \em Si Microsoft, hace 20 años, hubiese creado Windows de una
    manera abierta, Linux no existiría y millones de programadores
    estaríamos mejorando Windows en vez de competir con él.
  \item \em Microsoft está manejando un barco con fugas, y la única
    cosa que pueden hacer es vaciar el agua más rápido.
  \item \em La mayor diferencia entre Windows y Linux es que el
    software libre contienen miles de aplicaciones instalables con un
    solo click y manejadas como un único conjunto.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection[Adoptantes]{Adoptantes de la idea}

\begin{frame}
  \frametitle{Who libera su software?}

Hay una tendencia de que los No. 2 o 3 del mercado publiquen sus
productos como Software Libre:

\begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
\visible<2->{
  \includegraphics[width=0.05\paperwidth]{Netscape-classic-logo} &
  \MyBigRightArrow &
  \includegraphics[width=0.05\paperwidth]{133px-Firefox-logo}\\[3mm]
}

\visible<3->{
  \includegraphics[width=0.05\paperwidth]{staroffice-logo} &
  \MyBigRightArrow &
  \includegraphics[width=0.05\paperwidth]{openoffice-logo} \\[3mm]
}

\visible<4->{
  \includegraphics[width=0.05\paperwidth]{IBExpert-logo} &
  \MyBigRightArrow &
  \includegraphics[width=0.05\paperwidth]{Firebird-logo}
}
  \end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{¿Quién puede confiar en que sus datos están seguros?}

\visible<2->{
  \resizebox{0.7\paperwidth}{!}{\includegraphics{Interbase-backdoor}}%
}
\end{frame}

\subsection{Distribución}

\FreeBeerDistributionShort

\FreeBeerDebianShort

\FreeBeerCDDShort{Aplicaciones especiales}


\section{Saludos}

\begin{frame}
  \frametitle{Qué hacer cuando se compra nuevo software}

  \begin{itemize}
    \item Hay alguien a quien le guste utilizar una llave hardware o
      procedimientos de registro complicados?
    \item Pedir a los vendedores de dispositivos que liberen su código
      y que vean que podrían perder por ello.
    \item La única cosa que podrían perder es la confianza en su
      compañía si un programador habilidoso echase una ojeada a su
      código chapucero. \\[5mm]
          ~
    \item No preguntes lo que tu competidor {\em pudiera} ganar -- \\
          pregunta cual es realmente tu ganancia {\em efectiva}.
    \item Ahorrate el esfuerzo de esconder tu conocimiento
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{¿Haciendo un mundo mejor?}

  \begin{itemize}
    \item No es que sea especificamente una buena persona porque
      comparto mi código.
          -- Simplemente me he dado cuenta que es más efectivo hacerlo
          así.
    \item[] {\small\em Pero quizás la gente me considere un poco mejor
        persona \smiley}
    \item El Software Libre no es para hacer un mundo mejor -- 
           es simplemente una forma de dar la información a aquellos
           que quizás la usen.
  \end{itemize}
\end{frame}

\input freebeer2-end-en.tex

\end{document}

